\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Егор Владимиров}
\newcommand{\headauthor}{Владимиров}
\setcounter{page}{5}
\title{Исследование гидродинамической неустойчивости и\\возникновения турбулентности в горизонтальной трубе}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:Intro}
Наш мир полон движения; одной из загадок движения является турбулентность. Эта энигма природы присутствует везде, человечество ежедневно пересекается с ней много раз: реки, течения в океанах, ветры, циклоны, торнадо. К тому же огромное количество человеческих творений связаны с этим напрямую: водопровод, газопровод, нефтепровод.

Еще в Древнем Египте изобрели различные системы для орошения полей, в Римской Империи~--- знаменитые системы акведуков, но уже тогда люди столкнулись с такой проблемой как завихрения жидкости, которые ее тормозили. Эта проблема актуальна и в наши дни, ведь в целях экономии сантехнические трубы, которые являются частью центрального водопровода, не должны позволять воде завихряться.

Начиная с \abbr{XVIII} века великие умы человечества пытались вывести математическую формулу, по которой происходит этот процесс. Но спустя 300 лет у человечества так и нет окончательного ответа на вопрос
«Чем обусловлена природа завихрений?». Эта проблема является очень актуальной в наше время, потому что человек так и не познал, как работает эта разрушающая сила природы.

Целью проекта являлось создание установки с помощью, которой можно промоделировать переход от ламинарного к турбулентному режиму течения.

\section{Описание установки для проведения эксперимента}
Для проведения эксперимента по переходу ламинарного режима течения к турбулентному режиму течения, необходимо создать установку, которая отвечает ниже указанным критериям.

Требования к прибору:
\begin{itemize}
    \item Для создания ламинарного течения в приборе используется шланг длинной 6~метров.
    \item Вода должна поступать в накопительный резервуар из водопроводного крана. В накопительном резервуаре имеются подвижная трубка, которая позволяет изменять высоту столба жидкости.
    \item Для резервуара и шланга, по которым льется вода, предпочтительно использовать прозрачные материалы для контроля потока.
    \item На резервуар должна быть нанесена разметка, чтобы контролировать высоту столба жидкости.
    \item Конструкция должна быть прочной, герметичной, устойчивой.
    \item Желательно, чтобы плоскость, на которую кладется шланг, была гладкой, устойчивой, горизонтальной.
\end{itemize}

%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.5\textwidth,angle=90,origin=c]{img/1}
		\caption{\label{fig:1}Резервуар для набора воды}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=1.5\textwidth,angle=90,origin=c]{img/3}
		\caption{\label{fig:3}Общий вид установки}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

\section{Ход эксперимента}
После создания конструкции, которая отвечает всем требованиям, исследовательская группа приступила к практической работе. При проведении исследования гидродинамической неустойчивости и возникновения турбулентности в горизонтальной трубе можно выделить 4 этапа.
\begin{itemize}
    \item Первый этап является самым важным, потому что именно в этот момент выставляется высота столба жидкости, сливается ненужная жидкость, проверяется герметичность установки, а также контролируется постоянный напор воды из крана.
    \item После всех действий в первом этапе вода поступает в шланг длиной 6~метров, где отдельные слои жидкости не смешиваются между собой и образуется ламинарное течение.
    \item Во время третьего этапа проводится измерение скорости потока воды в шланге за единицу времени для разной высоты столба жидкости $H$. Для этого для каждого $H$ за 30~секунд набиралась вода в мерный цилиндр и измерялся ее объем.
    \item Четвертым этапом является многократное повторение этого процесса для исключения погрешности в связи с непостоянным напором воды в водопроводе.
\end{itemize}

\section{Результаты}
Результаты исследований приведены в двух таблицах. В таблице~\ref{tab:1} приведены данные для шланга с внутренним диаметром 4\,мм. На основании этих данных был построен график, приведенный на рисунке~\ref{fig:4}.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
	\centering
	\caption{\label{tab:1}Зависимость объема воды, который вытекает за 30~секунд, от высоты столба жидкости $Н$}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
		№ & $H$ (см) & $\Delta V$ (мл) \\
		\hline
		1 & 0 & 0 \\
		2 & 10 & 75 \\
		3 & 15 & 115 \\
		4 & 20 & 145 \\
		5 & 25 & 175 \\
		6 & 30 & 175 \\
		7 & 35 & 140 \\
		8 & 40 & 200 \\
		9 & 50 & 250 \\
		10 & 60 & 280 \\
		11 & 70 & 300 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{img/4}
	\caption{\label{fig:4}Зависимость объема воды, который вытекает за 30~секунд, от высоты столба жидкости $Н$}
\end{figure}
%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item При высоте столба от 0 до 25~сантиметров отчетливо видно, что точки лежат на графике линейной функции. Это значит, что на этом этапе скорость потока линейно зависит от $H$, следовательно, поток является ламинарным.
    \item При высоте столба от 25 до 35~сантиметров значения объема $\Delta V$ колеблются.
    \item При высоте столба от 35 до 70~сантиметров с ростом $H$ скорость потока замедляется, то есть является нелинейной. Зависимость $\Delta V$ от $H$ описывается квадратичной функцией.
\end{itemize}

Попробуем объяснить столь странное поведение потока. Для более простого пояснения происходящих процессов разделим график на три области:
\begin{itemize}
    \item область линейной зависимости;
    \item переходный период;
    \item квадратичная зависимость.
\end{itemize}
В первой области, так как скорость потока линейно зависит от $H$, поток является ламинарным. Движение потока в ламинарном режиме подразумевает скольжение различных слоев воды с одинаковой скоростью параллельно друг другу не перемешиваясь~[1]. Переход системы из первой области во вторую осуществляется в критической точке, которая является точкой бифуркации. На границе двух областей, так как система является неустойчивой, происходит переход ламинарного режима потока на турбулентный режим потока, что хорошо описывает эксперимент Поля–Колбанова~[2].

%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{img/5}
	\caption{\label{fig:5}Аппарат Поля--Колбанова}
	\vspace{\baselineskip}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/6}
		\caption{\label{fig:6}Ламинарное течение}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/7}
		\caption{\label{fig:7}Турбулентное течение}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

Основополагающей силой в этом процессе является сдвиговая неустойчивость (неустойчивость Кельвина--Гельмгольца). Сдвиговая неустойчивость появляется при возникновении сдвига между параллельно движущими слоями воды или разности скоростей~[3]. Для описания состояния системы в критической точке используется число Рейнольдса~[1]
\begin{equation}
	\text{Re} = \frac{v d}{\mu},
	\label{eq:1}
\end{equation}
где $v$~— скорость потока, $d$~— внутренний диаметр шланга, равный 4\,мм, $\mu$~— кинематическая вязкость воды, равная 0,01\,см²/с.
Вычисляем скорость потока $v$ в критической точке ($\Delta V=175\,\text{мл}$), в которой происходит переход от ламинарного потока к турбулентному потоку
\begin{equation}
	v = \frac{\Delta V}{\Delta t}\frac{4}{\pi d^2}
	\label{eq:2}
\end{equation}
и подставляем \eqref{eq:2} в формулу \eqref{eq:1}:
\begin{equation}
	\text{Re} = \frac{4\Delta V}{\pi d \mu \Delta t} = 1857.
	\label{eq:3}
\end{equation}

В таблице~\ref{tab:2} приведены данные для шланга с внутренним диаметром 6\,мм. На основании этих данных был построен график приведенный на рисунке~\ref{fig:8}.

%%%%%%%%
\begin{table}[tb]
	\centering
	\caption{\label{tab:2}Зависимость объема воды, который вытекает за 30~секунд, от высоты столба жидкости $Н$}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
		№ & $H$ (см) & $\Delta V$ (мл) \\
		\hline
		1 & 0 & 0 \\
		2 & 12 & 125 \\
		3 & 15 & 155 \\
		4 & 20 & 185 \\
		5 & 25 & 220 \\
		6 & 30 & 250 \\
		7 & 35 & 290 \\
		8 & 40 & 340 \\
		9 & 50 & 400 \\
		10 & 60 & 500 \\
		11 & 70 & 600 \\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}
%%%%%%%%
%%%%%%%%
\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{img/8}
	\caption{\label{fig:8}Зависимость объема воды, который вытекает за 30~секунд, от высоты столба жидкости $Н$}
\end{figure}
%%%%%%%%

\begin{itemize}
    \item При высоте столба жидкости от 0 до 70~сантиметров скорость потока линейно зависит от $H$, следовательно, реализуется высокоскоростной ламинарный поток.
    \item Возможно для перехода от ламинарного потока к турбулентному потоку используя шланг с внутренним диаметром 6\,мм нужно было увеличить $H$, что было невозможно осуществить.
\end{itemize}

\section{Выводы}
Для описания и изучения процессов, проходящих в потоке воды, была создана установка с помощью, которой было возможно определить критическую точку~— точку перехода ламинарного потока в турбулентный поток. Обобщив экспериментальные данные, построив графики, проанализировав результаты, поведение системы можно разделить на 3 области:
\begin{itemize}
    \item область, в которой график зависимости объема воды, который вытекает за 30 секунд, от высоты столба жидкости $H$ описывается графиком линейной функции $\Delta V = 7.0541H + 3.2432$;
    \item переходная область, в которой ламинарный и турбулентный режимы потока чередуются;
    \item область, которая описывается квадратичной функцией $\Delta V = -0.1289H^2 + 17.789H-316.91$, где скорость потока замедляется.
\end{itemize}
В этой переходной области система переходит из равновесного состояния в неустойчивое, то есть возникает некая точка бифуркации. В этой точке поток меняет свои свойства из-за флуктуаций системы, которые происходят в связи со сдвиговой неустойчивостью (неустойчивостью Кельвина--Гельмгольца). Затем система переходит в новое состояние, которое полностью является турбулентным, то есть в системе происходит самоорганизация. Раньше считалось, что этот переход является переходом от порядка к хаосу, но последние открытия показали, что во время перехода возникает новый более сложный порядок~[4].

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
    \item Мезенцев~А.\,В. Гидравлика с основами гидротехники. Томск: ИДО ТГУ (2008), стр.~1--5.
    \item Семёнов~М.\,В. Университетский курс общей физики, т.~«Механика сплошных сред». М.: МГУ (1999), стр.~32.
    \item Носов~М.\,А. Статистическая гидромеханика и океаническая турбулентность. М.: МГУ (2009).
    \item Климонтович~Ю.\,Л. Турбулентное движение и структура хаоса. М.: КомКнига (2007).
\end{biblist}

\end{document}
